\mode<article>
\chapter{Business case: Motivación del proyecto}
\label{sec:busin-case:-motiv}
\mode*

\label{sec:contextualizacion}

\company{KSB ITUR} es un empresa que desarrolla bombas de agua %
\todo{línea futura smart bombas}
dentro del grupo internacional \company{KSB}. El jefe de producción
\person{Oskar Rangil} contacto con el \textsc{imh} para ver la posibilidad de
realizar un proyecto de \textquote{analítica de datos,} aprovechando
la cantidad de datos almacenados hasta el momento en las operaciones
de planta.

Este proyecto se engloba dentro de una estrategia más amplia de
colaboración \company{KSB ITUR}--\textsc{imh} en distintos ámbitos de
producción avanzada. Esta estrategia implica formar un estudiante en
la empresa para que sea el futuro germen de un departamento de
innovación. Toda la comunicación entre el \textsc{imh} y \company{KSB ITUR} ha
de pasar por el estudiante. Como parte de la colaboración, el \textsc{imh} a
ofrecido la posibilidad de trabajar en el proyecto de analítica de
datos a coste cero para poder utilizarlo como proyecto final del
título \enquote{Especialista Universitario en Proyectos de Analítica
  Predictiva de Datos para la Industria 4.0.}

\section{Definición de \inenglish{Business Case}}
\label{sec:defin-de-busin}
% Contenidos principales de este apartado:
% • Definición de Business Case. ¿Por qué la organización quiere emprender este proyecto
% (motivación del proyecto)? ¿Forma parte de una estrategia más amplia? ¿Quién sería
% el espónsor/patrocinador del proyecto? ¿Qué espera obtener, cuáles son los
% requerimientos de negocio que el proyecto debería satisfacer para cumplir con sus
% expectativas? ¿Cómo esperas justificar la inversión (si es posible, de manera
% cuantitativa) y por qué debe ser seleccionado el proyecto?


La principal inquietud del jefe de producción, el espónsor del
proyecto, es mejorar la eficiencia de la planta de producción.  El
proyecto no está englobado en una estrategia de analítica de datos más
amplia. Si así fuera, se debería de contactar con la empresa del
software de recogida de datos para ver la posibilidad de realizar un
análisis más profundo de los datos ya recogidos.

El patrocinador del proyecto no tiene expectativas previas del
proyecto, siendo el mandato inicial \enquote{mira los datos y a ver lo
  que encuentras.} En estas condiciones, cualquier resultado que lleve
a aumentar el conocimiento sobre las incidencias que se dan en la
producción, con objetivo de reducirlas, será considerado un éxito y
justificará la escasa inversión por parte de la empresa\footnote{Esta
  inversión es gasto mínimo de tiempo del personal que conoce los
  datos adquiridos por el sistema de recogida de datos en planta y del estudiante.}.



\section{Autorización y punto de partida}
\label{sec:autorizacion-y-punto}
% • Autorización y punto de partida. ¿Qué os ha pedido vuestro espónsor/patrocinador
% para obtener autorización y comenzar el trabajo? ¿Cuál es la madurez de la
% organización en el uso de la analítica de datos?
% • Factibilidad: ¿Tenéis toda la información necesaria para definir el plan de proyecto? Si
% no fuera así, ¿qué asunciones hacéis en su ausencia para hacer la planificación y qué
% acciones serían necesarias para completar la información?

Después de una reunión con el jefe de producción,
se observó que la identificación de incidencias relacionadas con los
proveedores de piezas de fundido, es un buen punto de partida para 
mejorar la eficiencia de la producción. Por lo tanto, el objetivo
genérico del proyecto se establece en estudiar las incidencias en el
mecanizado de las piezas de fundido suministradas por empresas
externas.

La indefinición inicial del proyecto muestra madurez escasa de la
empresa frente a los proyectos de analítica de datos. A pesar de
llevar más de una década almacenando datos en cuanto a tiempos de
mecanizado, incidencias y otras operativas de planta; el uso que se ha
dado a esos datos no ha ido más allá de generar unos reportes con \textsc{oee}
de distintas máquina y otros sencillos \textsc{kpi}.


\section{Factibilidad}
\label{sec:factibilidad}
% Factibilidad: ¿Tenéis toda la información necesaria para definir el plan de proyecto? Si
% no fuera así, ¿qué asunciones hacéis en su ausencia para hacer la planificación y qué
% acciones serían necesarias para completar la información?

La indefinición del objetivo del proyecto, exigen un análisis previo
de los datos para poder acotar dicho objetivo. Los datos a utilizar en
este proyecto son almacenados por el sistema \textsc{proteo} desarrollado por
la empresa \company{Proteo Ingeniería de Planta}. Este sistema
almacena los datos de incidencias en el proceso de producción
reportados por los operarios. De momento, no se dispone acceso directo
a los datos almacenados por \textsc{proteo}; solamente a los resultados de
búsquedas previamente programadas por la \company{Proteo Ingeniería de
  Planta}.

Los datos almacenados por \textsc{proteo} son utilizado normalmente por
personal del departamento de \textquote[][]{Productividad}
(subdepartamentos \textquote[][]{Métodos y Tiempos} y
\textquote[][]{Mejora de tiempos}. Cualquier falta de datos debe ser
solicitado al personal de dicho departamento.

La otra fuente de datos del proyecto es el sistema
\ac{erp}\footnote{\company{KSB ITUR} utiliza un software de \textsc{sap} como \textsc{erp}.}
de la empresa. El acceso de a los datos se hará también mediante
petición al personal de departamento \textquote{Productividad.}

%%% TODO acciones si falta información

\section{Resultados del proyecto}
\label{sec:result-del-proy}
% • % Resultados del proyecto. ¿Cuáles serían los entregables para el despliegue final de este
% proyecto? ¿Qué tipo de resultado se obtendría: un informe, una aplicación, una web,
% un análisis de viabilidad...?

El proyecto se ha concebido como un estudio de la viabilidad de obtener conocimiento de los datos que la empresa digitaliza actualmente. En cada paso de la escala de madurez en la explotación de datos se espera obtener los siguientes entregables:
\begin{description}
\item[Digitalización] En este momento no se planea actuar en el plano de la digitalización. El proyecto se llevará a cabo con el nivel de digitalización actual. Resultados extraordinarios del proyecto podrían indicar que otras operaciones/sistemas de la empresa serian útiles de digitalizar.
\item[Observación] El primer paso será observar los datos que se poseen. Se plantea un primer observable consistente en un panel o \dashboard\ con gráficas y \textsc{kpi}s de interés para la empresa en relación con las incidencias de piezas de fundido. 
\item[Comprensión] El siguiente paso entra en el dominio de la analítica de datos para comprender la relación de estos \textsc{kpi}s con otras variables que se disponen. Se prevé la creación de algún modelo sencillo de \inenglish{clustering} para ver distintos modos de incidencias y algún tipo de regresión para relacionar esas incidencias con otras variables. El entregable constará de los modelos desarrollados y un informe con las principales observaciones obtenidas.
\item[Predicción] Basado en el conocimiento obtenido anteriormente se intentará crear un modelo que pueda predecir la cantidad de incidencias y la tipología que se darán con ciertas piezas, en función del proveedor y otras variables. En este punto de la planificación es dudoso que se pueda crear dicho modelo con los datos con los que se dispone. En caso de poder llegar a este paso en la escala de proyectos de analítica, el entregable estará compuesto por los modelos y un informe con las características de los modelos (requisitos, aplicabilidad y pautas para entender el resultado de los mismos).
\item[Prescripción] No se pretende llegar al último escalón de complejidad. 
\end{description}

\mode<presentation>
\frame{\partpage}
\mode*

\mode<presentation>
\begin{frame}
  \frametitle{Business Case}
  \begin{description}
  \item[Espónsor:] Jefe de Producción
  \item[Motivación:] ¡A ver que hay en los datos!
  \item[Inquietud:] Datos de incidencias, reportado por operarios, a la hora de mecanizar 
  \item[Deseo:] Llevar el proyecto a través de la alumna
  \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Planificación tras el análisis~inicial}
  \begin{description}
  \item[Objetivo:] Detectar piezas de fundición (externas) susceptibles de presentar incidencias con un \SI{70}{\percent} de acierto.
  \end{description}

  \begin{block}{Alcance}
    \begin{itemize}
    \item[WP0] Estudiar alcance del proyecto
    \item[WP1] Crear panel KPI de incidencias
    \item[WP2] Análisis de la tipología de incidencias
    \item[WP3] Predicción de incidencias
    \item[WP4] Informe final del proyecto
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}
\mode*

% Alcance y formato de los contenidos: Documentado como un apartado en la memoria, con una
% extensión orientativa de entre 3 y 5 páginas.

\chapter{Planificación a alto nivel del proyecto}
\label{sec:plan-alto-nivel}

\mode<presentation>
\begin{frame}[allowframebreaks]
  \frametitle{Planificación}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\linewidth]{wbs/gantt.pdf}
  \end{center}
  \framebreak
  \begin{itemize}
  \item Gestión de riesgos
  \item Gestión de implicados
  \item Gestión de control y monitorización
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]
  \frametitle{Gestión de riesgos}
  {\footnotesize
  \begin{tabularx}{\linewidth}{@{}llXlllll@{}}
    \toprule
    \input risks.tex
    \bottomrule
  \end{tabularx}
  
  \framebreak
  
  \begin{tabularx}{\linewidth}{@{}lllXll@{}}
    \toprule
    \input actions.tex
    \bottomrule
  \end{tabularx}
  }
\end{frame}
\mode*

\section{Objetivos y criterios de éxito}
\label{sec:objet-y-crit}
% • Objetivos y criterios de éxito: ¿Cuáles son los objetivos (SMART) del proyecto? ¿Qué
% requisitos técnicos deben cumplir los resultados del proyecto para que cumplan con
% los requerimientos de negocio y la motivación del proyecto? ¿Cómo evaluarás el éxito
% de la iniciativa?

Las incidencias (aparición de poros, no conformidades con los requisitos, \ldots) que se dan en las piezas de fundido adquiridas a proveedores externos; requieren trabajos extra a los empleados de \company{KSB ITUR}. Estos trabajos pueden llegar a sumar 20 horas semanales; equivalentes a 45000\,€ de trabajo perdido. Se puede estimar que las perdidas totales causadas por estas incidencias (trabajo extra realizado, piezas defectuosas, trabajo no realizado, \ldots) puede llegar a un total de 70000\,€ anuales.

Por lo tanto, un modelo capaz de predecir si una pieza recién llegada al almacén va a presentar una incidencia puede ser una herramienta muy importante. Las piezas marcadas por el modelo como potenciales \enquote{malas}, pueden ser inspeccionadas con detalle y ser rechazadas sin entrar en la línea de producción. En el caso de que el modelo pueda identificar correctamente el \SI{70}{\percent} de las referencias que compongan el \SI{80}{\percent} de las piezas de fundido (referencias mayoritarias), el ahorro podría llegar a los 40000\,€.

Teniendo en cuenta los aspectos comentados anteriormente, el objetivo del proyecto es la creación de un modelo que prediga con una precisión del \SI{70}{\percent} la aparición de incidencias en las referencias mayoritarias. El proyecto deberá finalizar en la última semana de junio de 2020.


\section{Gestión del alcance}
\label{sec:gestion-del-alcance}
% • Gestión del alcance. ¿Cuál es el alcance? ¿Cuál es el desglose de tareas del proyecto?
% ¿Vas a dividirlo en diferentes fases? ¿Cuál es el razonamiento detrás de esa estructura
% de fases?

El trabajo a realizar para llegar al objetivo del proyecto se ha dividido en 3 paquetes de trabajo. Los dos primeros paquetes ayudarán a identificar las referencias e incidencias más importantes que el modelo deberá analizar.
\todo{WP identificar incidencias/referencia}

\subsection{Definición del alcance del proyecto}

\begin{description}
\item[WP0] El primer paquete de trabajar consistirá en definir cual será el alcance del proyecto. El objetivo inicial del proyecto es demasiado vago para ser traducido a un proyecto de analítica predictiva. 
\end{description}

\subsection{Creación de panel con \textsc{kpi} de incidencias}
\label{sec:creacion-de-panel}

\begin{description}
\item[WP1] Crear un panel que muestre los \textsc{kpi}s de incidencias para la 4\textordfeminine\ semana.
\item[Requisitos técnicos] El panel presentará mediante gráficas los datos históricos relacionados con las incidencias en piezas de fundido. Los datos recibidos en ficheros \ac{csv} serán utilizados para calcular los siguientes \textsc{kpi}s:
  \begin{itemize}
  \item Número total de incidencias por proveedor
  \item Porcentaje de incidencias de cada proveedor
  \item Número de \textquote{tipos de incidencias reportados} por proveedor
  \item Tiempo dedicado a la cada tipo de incidencia por proveedor
  \end{itemize}
Los \textsc{kpi}s se mostrarán en la forma gráfica más adecuada en un panel \textsc{HTML}.
\item[Criterios de éxito] El panel se considerará un éxito cuando pueda cargar los 12 ficheros mensuales del año 2019.
\end{description}


\subsection{Análisis de la tipología de incidencias}
\label{sec:analisis-de-la}

\begin{description}
\item[WP2] Agrupar las incidencias en función de las variables disponibles para la 8\textordfeminine\ semana.
\item[Requisitos técnicos] Se analizará la posibilidad de crear clusters de incidencias en función de las variables de las piezas que se están analizando. Se buscará relaciones entre las variables y los tipos de incidencias reportados por los operarios.
\item[Criterios de éxito] Cuando se haya inferido relaciones entre las variables y las incidencias, ya sean conocidas o nuevas para la empresa se habrá realizado el objetivo con éxito.
\end{description}

\subsection{Predicción de incidencias}
\label{sec:pred-de-incid}

\begin{description}
\item[WP3] Creación de un modelo de predicción no supervisado para poder identificar tipos de incidencia en función de otras variables disponibles para la 12\textordfeminine\ semana. 
\item[Requisitos técnicos] El modelo debe ser lo más sencillo posible (reducir el número de variables al mínimo) y ejecutarse en una escala de tiempos de \SIrange{1}{10}{\second}. El modelo se entrenará con los datos de los años 2014--2018.
\item[Criterios de éxito] Identificar con éxito un \SI{70}{\percent} de las piezas que presentaron incidencias en 2019.
\end{description}

\subsection{Informe final del proyecto}

\begin{description}
\item[WP4] Al finalizar el proyecto, el conocimiento generado de evaluar los resultados y analizar las lecciones aprendidas será recogido en un informe.
\end{description}

La \ac{wbs} del proyecto se puede ver en la~\cref{fig:wbs}.

\begin{sidewaysfigure}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{wbs/wbs.pdf}
  \caption{\acl{wbs} del proyecto.}
  \label{fig:wbs}
\end{sidewaysfigure}

Para llevar a cabo este trabajo, el proyecto se dividirá en las siguientes cuatro fases:
\begin{description}
\item[Fase inicial] Al inicio se estudiará el \textquote{Business Case} del proyecto y se definirán los objetivos.
\item[Fase organización] En la segunda fase se realizará una planificación del proyecto. 
\item[Fase ejecución] Esta es la fase principal del proyecto. Al ser un proyecto de analítica de datos, se ha optado por llevar a cabo un desarrollo iterativo, dentro de la metodología crisp-dm.
\item[Fase cierre] Al final, se revisarán los resultados del proyecto. Se presentará a la empresa dichos resultados y posibles líneas futuras de trabajo en el ámbito de la analítica.

  Se recogerán las lecciones aprendidas durante este tiempo para mejorar en la gestión de futuros proyectos.
\end{description}

El desglose de fases y tareas puede verse en el cronograma de la~\cref{fig:cronograma}.


\section{Cronograma de alto nivel}
\label{sec:cronograma-de-alto}

La \cref{fig:cronograma} presenta un cronograma de alto nivel.
\todo{estimación de tiempos}

\begin{sidewaysfigure}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{wbs/gantt.pdf}
  \caption{Cronograma de alto nivel del proyecto.}
  \label{fig:cronograma}
\end{sidewaysfigure}


% • Cronograma de alto nivel. ¿Cuál es la planificación del proyecto y sus hitos más
% relevantes? Incluir una estimación aproximada del coste del proyecto (suficiente
% indicar un número de horas/persona, semanas, meses y roles, si se puede desglosar).


\section{Gestión de comunicaciones e interesados}
\label{sec:gest-de-comun}
% • Gestión de comunicaciones e interesados. Enumera a los principales interesados de tu
% proyecto, qué tipo de gestión esperas y qué tipo de comunicaciones pretendes
% establecer. En particular, ¿cómo esperas ganar el compromiso del cliente/usuario?

En la siguiente lista se muestran las personas interesadas y afectadas por el proyecto, así como el tipo de comunicación que se espera tener con ellas:

\begin{itemize}
\item \person{Oskar Rangil}. Es el jefe de producción y espónsor del
  proyecto. Quiere obtener algún resultado pero no sabe exactamente
  cual. Su objetivo es formar al estudiante del \textsc{imh} \person{Itxaro de
    Isusi} para que en el futuro tome las riendas de un nuevo
  departamento de innovación. Es una persona muy ocupada y no se
  espera tener comunicación con ella, si no es a través del
  estudiante. El resultado final se le reportará mediante informe y
  reunión final.

  Solo en caso de tener que desbloquear algún problema con otros
  empleados de \company{KSB ITUR}, deberemos dirigirnos a él.
  \todo{¿como gestionar y liderar} \
  \todo{¿Metodología ágil?}
\end{itemize}


\begin{itemize}
\item \person{Jose Ignacio Ibarra} y \person{Xabier Satrustegi}
  integran, junto al estudiante del \textsc{imh}, el departamento de
  productividad. No parece que tengan un gran interés en el
  proyecto. Es posible que se sientan amenazados, puesto que son los
  responsables de analizar los datos obtenidos del sistema
  \textsc{proteo}. Parece, que a este respecto realizan un trabajo prefijado y
  repetitivo de obtener unas gráficas de ciertos \textsc{kpi}s. Tal vez la
  creación de un sencillo software que automatice parte de su trabajo
  pueda generarles una actitud más positiva hacia el proyecto.

  La comunicación con estos empleados será también a través del
  alumno. Se podrá contactar con ellos directamente si hay puntos que
  el alumno no pueda aclarar completamente.
  
\item \person{Itxaro de Isusi}. Es alumna del grado del \textsc{imh}. Ella será
  el contacto a través del cual se hará la comunicación con la empresa
  en lo referente a este proyecto. No es responsable de realizar
  ninguna parte de este proyecto en concreto; pero sí de facilitar el
  trabajo mediando en la comunicación con la empresa. Debería tener
  cierta inclinación positiva hacia el proyecto, a pesar de no
  mostrarlo.

  La comunicación se realizará principalmente vía email. En casos de
  no poder aclarar algún punto se realizará reunión personal.
\end{itemize}


\section{Gestión de riesgos}
\label{sec:gestion-de-riesgos}
%• Gestión de riesgos. ¿Cuáles son los riesgos y oportunidades más importantes a los que
% te enfrentas en tu proyecto (no técnicos)? indica qué tipo de estrategia pretendes
% aplicar para cada uno de ellos.

% TODO: tener en cuenata horas en coste
% TODO: ¿Como mitigar costes?

El \cref{tab:registro-riesgos} presenta los riesgos y oportunidades previstos.
Las acciones a realizar para mitigar los efectos de los riesgos de mayor puntuación se muestran en el~\cref{tab:registro-acciones}.

\begin{table}
  \centering
  \begin{tabularx}{\linewidth}{@{}llXlllll@{}}
    \toprule
    \input risks.tex
    \bottomrule
  \end{tabularx}
  \caption{Registro de riesgos.}
  \label{tab:registro-riesgos}
\end{table}

\begin{table}
  \centering
  \begin{tabularx}{\linewidth}{@{}lXllll@{}}
    \toprule
    \input actions.tex
    \bottomrule
  \end{tabularx}
  \caption{Registro de acciones para mitigar riegos.}
  \label{tab:registro-acciones}
\end{table}

\section{Gestión de control y monitorización}
\label{sec:gestion-de-control}

Con un proyecto de corta duración (25 semanas) se ha optado por un ciclo corto de monitorización de dos semanas. 

% TODO: expand


% Alcance y formato de los contenidos: Documentado como un apartado en la memoria, con una
% extensión orientativa de entre 5 y 7 páginas.

%%% Local Variables:
%%% TeX-parse-self: t
%%% TeX-auto-save: t
%%% TeX-master: "base"
%%% TeX-engine: luatex
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% ispell-local-dictionary: "castellano"
%%% End:
